@prefix bise:   <http://akwi.de/ns/bise#> .
@prefix rdf:    <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: 	<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl: 	<http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd: 	<http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix skos:   <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix schema: <http://schema.org/> .
@prefix dbp:	<http://dbpedia.org/resource/> .


<http://akwi.de/ns/bise#> 		a 				owl:Ontology ;                                
                                  				skos:prefLabel "bise-Ontologie"@de ;                                  
                                  				rdfs:comment "Föderierte Ontologie (Schema und prototypische Daten) für den Studienführer Wirtschaftsinformatik an Fachhochschulen in der DACH-Region (studyScout)."@de ;                                  
                                  				owl:versionInfo "v 0.3 - im Vergleich zu v 0.2 weitere Einbindung von Standard-Klassen und -Properties"@de .

#################################################################
#
#    Classes
#
#################################################################


###  Spezifikation der Standardklasse schema:CollegeOrUniversity

schema:CollegeOrUniversity    	a               owl:Class ;
						skos:prefLabel        	"Hochschule"@de ;
                        skos:prefLabel			"college or university"@en ;
                        skos:definition			"Eine Hochschule in der DACH-Region ist eine Fachhochschule, eine Universität oder eine andere höhere Bildungseinrichtung."@de ;
                        rdfs:comment			"Diese Schema-Ontologie beschränkt sich auf Fachhochschulen in der DACH-Region, die Studiengänge der Wirtschaftsinformatik anbieten"@de .  


###  Spezifikation der Standardklasse schema:Place

schema:Place	    	a        			    owl:Class ;
						skos:prefLabel        	"Ort"@de ;
                        skos:prefLabel			"place"@en ;
                        skos:definition			"Ein Ding, dass eine zu einem gewissen Grade fixierte, physikalische Ausdehnung hat."@de ;
                        rdfs:comment			"In dieser Ontology wird diese Klasse für die Abbildung der Hochschulstandorte verwendet."@de .  


###  Spezifikation der Standardklasse schema:Service

schema:Service 			a 						owl:Class ;   
             			skos:prefLabel 			"Dienst"@de ;
             			skos:prefLabel 			"service"@en ;
             			rdfs:comment 			"Gegenstand dieser Ontologie sind Studiengänge der Wirtschaftsinformatik an Fachhochschulen in der DACH-Region. Diese können als Dienste dieser Einrichtungen angehsehen werden."@de .


###  Spezifikation der Standardklasse schema:Rating

schema:Rating 			a 						owl:Class ;
             			skos:prefLabel 			"Rating"@de ;
             			skos:prefLabel 			"rating"@en ;
             			rdfs:comment 			"In dieser Ontologie wird zunächst nur das CHE-Ranking abgebildet. Die Klasse Rating hat damit zunächst nur ein Individuum, kann aber natürlich bei Bedarf erweitert werden."@de .


###  Spezifikation der Standardklasse schema:QualitativeValue

schema:QualitativeValue   	a                   owl:Class;
						skos:prefLabel 			"qualitativer Wert"@de ;
             			skos:prefLabel 			"qualitative value"@en ;
             			skos:definition 		"Qualitative Werte erlauben die Beurteilung eines Produktes, Dienstes oder einer Entität im Hinblick auf wesentliche Werte oder Nutzungseigenschaften dieser Entität."@de ;
             			rdfs:comment 			"In dieser Schema-Ontologie stehen Wirtschaftsinformatik-Studiengänge im Fokus. Die von der GI identifizierten drei Säulen der Wirtschaftsinformatik sowie die von der Agentur für Arbeit ausgewiesenen fünf Tätigkeitsprofile für Informatiker (inkl. Wirtschaftsinformatiker) werden als qualitative Werte angesehen. Diese Klassifikation deklariert die Elemente als Enumerationen - was hier offensichtlich passt, da jeweils eine vordefinierte Menge an Instanzen gegeben ist."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram

bise:DegreeProgram  	a			        	owl:Class ;
						rdfs:subClassOf			schema:Service ;
                        skos:prefLabel         	"Studiengang"@de ;
                        skos:prefLabel			"degree program"@en ;
                        skos:definition			"Ein Studiengang ist ein komplexes, staatlich geordnetes und akkreditiertes akademisches Ausbildungsprogramm an einer Hochschule."@de ;
                        rdfs:comment			"Diese Schema-Ontlogie beschränkt sich auf die Studiengänge Wirtschaftsinformatik Bachelor und Master bzw. auf Studiengänge, die einen Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik anbieten."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#BISEBachelor

bise:BISEBachelor		rdfs:subClassOf			bise:DegreeProgram ;
						skos:prefLabel 			"Bachelor Wirtschaftsinformatik"@de ;
						skos:prefLabel 			"bachelor in Business & Information Systems Engineering"@en ;
						skos:definition 		"Ein Bachelor-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#BISEMaster

bise:BISEMaster			rdfs:subClassOf			bise:DegreeProgram ;
						skos:prefLabel 			"Master Wirtschaftsinformatik"@de ;
						skos:prefLabel 			"master in Business & Information Systems Engineering"@en ;
						skos:definition 		"Ein Master-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#CSCMasterFocusBISE

bise:CSCMasterFocusBISE	rdfs:subClassOf			bise:DegreeProgram ;
						skos:prefLabel 			"Master Informatik mit Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik"@de ;
						skos:prefLabel 			"master in Computer Science with focus on Business & Information Systems Engineering"@en ;
						skos:definition 		"Ein Master-Studiengang Informatik mit Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile

bise:BISEJobProfile  	a			        	owl:Class ;
						rdfs:subClassOf			schema:QualitativeValue ;
                        skos:prefLabel         	"Tätigkeitsprofil"@de ;
                        skos:prefLabel			"job profile"@en ;
                        skos:definition			"Ein Tätigkeitsprofil ist gekennzeichnet durch eine Gruppe von ähnlichen beruflichen Tätigkeiten, die einer Branche oder einem Fachgebiet zugeordnet werden können."@de ;
                        rdfs:comment			"Diese Schema-Ontologie beschränkt sich auf die von der BA für Arbeit klassifizierten Tätigkeitsprofiler (Tätigkeitsprofile) für Informatiker."@de .

             			
###  http://akwi.de/ns/bise#BISEPillar 

bise:BISEPillar  	  	a			        	owl:Class ;
						rdfs:subClassOf			schema:QualitativeValue ;
                        skos:prefLabel         	"Säule der Wirtschaftsinformatik"@de ;
                        skos:prefLabel			"main subject area of Business & Information Systems Engineering"@en ;
                        skos:definition			"Die Gesellschaft für Informatik (GI) hat drei Hauptsäulen eines Wirtschaftsinformatik-Studienganges identifiziert: Informatik, BWL und genuine Wirtschaftsinformatik."@de .

                       
#################################################################
#
#    Object Properties
#
#################################################################                        


###  Spezifikation der Standardrelation schema:provider

schema:provider 		a 						owl:ObjectProperty ;
						skos:prefLabel 			"hat Anbieter"@de ;
						skos:prefLabel 			"has provider"@en ;
						skos:definition 		"Objektrelation zwischen einem Dienst und seinem Anbieter, hier zwischen einem Studiengang und der anbietenden Hochschule."@de ;
						rdfs:domain 			bise:DegreeProgram .


###  Spezifikation der Standardrelation schema:location

schema:location			a 						owl:ObjectProperty ;
						skos:prefLabel 			"Standort"@de ;
						skos:prefLabel 			"location"@en ;
						skos:definition 		"Der bzw. ein Standort einer Organisation, einer Veranstaltung oder eines Vorgangs."@de ;
						rdfs:range				schema:Place ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um den Standort des WI-Studiengangs an einer Hochschule darzustellen."@de .
						
						
###  Spezifikation der Standardrelation schema:geo

schema:geo				a 						owl:ObjectProperty ;
						skos:prefLabel 			"Geodaten"@de ;
						skos:prefLabel 			"geo data"@en ;
						skos:definition 		"Definiert einen leeren Knoten (Container) zur Aufnahme der Geodaten: longitude und latitude. Damit treten die beiden als zusammengehöriges Paar auf."@de ;
						rdfs:domain				schema:Place ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um den Standort des WI-Studiengangs an einer Hochschule zu adressieren."@de .
						

###  Spezifikation der Standardrelation schema:itemReviewed

schema:itemReviewed		a 						owl:ObjectProperty ;
						skos:prefLabel 			"Gegenstand der Begutachtung"@de ;
						skos:prefLabel 			"reviewed item"@en ;
						skos:definition 		"Gegenstand der einer spezifizierten Begutachtung (einem Rating oder einem Ranking) unterzogen wurde."@de ;
						rdfs:domain				schema:Rating ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um das Rating/Ranking eines WI-Studiengangs an einer Hochschule darzustellen."@de .


###  Spezifikation der Standardrelation schema:educationRequirements

schema:educationRequirements   a             	owl:ObjectProperty ;
						rdfs:domain             bise:BISEJobProfile ;
                        rdfs:range              bise:BISEPillar ;
                      	skos:prefLabel         	"Bildungsvoraussetzungen"@de ;
                      	skos:prefLabel			"educational requirements"@en .
                        

###  Spezifikation der Standardrelation schema:valueReference 

schema:valueReference  	a             			owl:ObjectProperty ;
						rdfs:domain             bise:DegreeProgram ;
                        rdfs:range              bise:QualitativeValue ;
                      	skos:prefLabel         	"Verweis auf den Wert"@de ;
                      	skos:prefLabel			"value Reference"@en .


#################################################################
#
#    Datatype Properties
#
#################################################################                        


###  Spezifikation der Standardrelation schema:url

schema:url 				a 						owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel 			"URL"@de ;
						skos:prefLabel 			"url"@en ;
						skos:definition 		"Referenziert eine URL zu einer Ressource. Verweist auf weiterführende Informationen, Dokumente, Zugänge etc."@de ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Internetseiten der Hochschulen sowie die Angebotswebseiten zu den relevanten Studiengängen zu referenzieren."@de .


###  Spezifikation der Standardrelation schema:latitude

schema:latitude			a 						owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel 			"geografische Breite"@de ;
						skos:prefLabel 			"latitude"@en ;
						skos:definition 		"Die geografische Breite einer Ressource."@de ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Geokoordinaten einer Hochschule darzustellen."@de ;
						rdfs:comment			"Diese Standardrelation wird immer nur in Verbindung mit der Objektrelation schema:geo verwendet."@de .


###  Spezifikation der Standardrelation schema:longitude

schema:longitude		a 						owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel 			"geografische Länge"@de ;
						skos:prefLabel 			"longitude"@en ;
						skos:definition 		"Die geografische Länge einer Ressource."@de ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Geokoordinaten einer Hochschule darzustellen."@de ;
						rdfs:comment			"Diese Standardrelation wird immer nur in Verbindung mit der Objektrelation schema:geo verwendet."@de .


###  Spezifikation der Standardrelation schema:ratingValue

schema:ratingValue		a 						owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel 			"Ratingwert"@de ;
						skos:prefLabel 			"rating value"@en ;
						skos:definition 		"Ein numerischer oder alphanumerischer (klassifizierter) Wert eines im Rahmen eines Ratings begutachteten Gegenstandes."@de ;
						rdfs:comment 			"Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um das Ranking einer Hochschule darzustellen."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#stPeriodOfStudy 

bise:stPeriodOfStudy   	a             			owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel         	"Regelstudienzeit"@de ;
                      	skos:prefLabel			"standard period of study"@en ;
                      	rdfs:domain             bise:DegreeProgram .


###  http://akwi.de/ns/bise#cpECTS 

bise:cpECTS			   	a             			owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel         	"Kreditpunkte nach ECTS"@de ;
                      	skos:prefLabel			"ECTS credit points"@en ;
                      	rdfs:domain             bise:DegreeProgram .


###  http://akwi.de/ns/bise#jobMarketShare 

bise:jobMarketShare	   	a             			owl:DatatypeProperty ;
						skos:prefLabel         	"Anteil am Arbeitsmarkt"@de ;
                      	skos:prefLabel			"job market share"@en ;
                      	rdfs:domain             bise:BISEJobProfile .



#################################################################
#
#    Individuals
#
#################################################################                        


###  http://akwi.de/ns/bise#PillarCSC

bise:PillarCSC			a 						bise:BISEPillar ;
						skos:prefLabel 			"Informatik-Säule"@de ;
						skos:prefLabel 			"pillar: computer science"@en ;
						skos:definition 		"Die Informatik als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#PillarBAM

bise:PillarBAM			a 						bise:BISEPillar ;
						skos:prefLabel 			"BWL-Säule"@de ;
						skos:prefLabel 			"pillar: business administration and management"@en ;
						skos:definition 		"Die BWL als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#PillarBISE

bise:PillarBIS			a 						bise:BISEPillar ;
						skos:prefLabel 			"WI-Säule"@de ;
						skos:prefLabel 			"pillar: proper business & information systems engineering"@en ;
						skos:definition 		"Die genuine Wirtschaftsinformatik als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik."@de .


###  http://akwi.de/ns/bise#JobProfileINF

bise:JobProfileINF		a 						bise:BISEJobProfile ;
						skos:prefLabel 			"Tätigkeitsprofil: Informatik"@de ;
						skos:prefLabel 			"JobProfile: informatics"@en ;
						skos:definition 		"Informatik (i.e.S.) als Tätigkeitsprofil umfasst die folgenden Tätigkeiten: Hard- und Softwarelösungen oder komplexen IT-Systeme konzipieren, erstellen, installieren, betreuen oder erforschen."@de ;
						schema:educationRequirements	bise:PillarCSC ;
						bise:jobMarketShare		"0.31"^^xsd:decimal .


###  http://akwi.de/ns/bise#JobProfileCON

bise:JobProfileCON		a 						bise:BISEJobProfile ;
						skos:prefLabel 			"Tätigkeitsprofil: Beratung"@de ;
						skos:prefLabel 			"JobProfile: consulting"@en ;
						skos:definition 		"Beratung als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Systeme analysieren, Anwender beraten, IT-Produkte vertreiben."@de ;
						schema:educationRequirements	bise:PillarBAM , bise:PillarBIS ;
						bise:jobMarketShare		"0.22"^^xsd:decimal .


###  http://akwi.de/ns/bise#JobProfileADM

bise:JobProfileADM		a 						bise:BISEJobProfile ;
						skos:prefLabel 			"Tätigkeitsprofil: Administration"@de ;
						skos:prefLabel 			"JobProfile: administration"@en ;
						skos:definition 		"Administration als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Netzwerke einrichten und betreuen; die IT von Unternehmen und Organisationen koordinieren und organisieren; IT-Systeme und Web-Anwendungen administrieren; Datenbanken einrichten und administrieren."@de ;
						schema:educationRequirements	bise:PillarCSC , bise:PillarBIS ;
						bise:jobMarketShare		"0.19"^^xsd:decimal .


###  http://akwi.de/ns/bise#JobProfileSWE

bise:JobProfileSWE		a 						bise:BISEJobProfile ;
						skos:prefLabel 			"Tätigkeitsprofil: SW-Entwicklung"@de ;
						skos:prefLabel 			"JobProfile: SW engineering"@en ;
						skos:definition 		"SW-Entwicklung als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: Software konzipieren, entwickeln und programmieren."@de ;
						bise:mainRequirement	bise:PillarCSC , bise:PillarBIS ;
						bise:jobMarketShare		"0.25"^^xsd:decimal .


###  http://akwi.de/ns/bise#JobProfileITM

bise:JobProfileITM		a 						bise:JobProfile ;
						skos:prefLabel 			"Tätigkeitsprofil: IT-Management"@de ;
						skos:prefLabel 			"JobProfile: IT management"@en ;
						skos:definition 		"IT-Management als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Projekte, IT-Abteilungen, IT-Arbeitsgruppen führen; IT-Strategien entwickeln und umsetzen; IT-Governance verantworten."@de ;
						bise:mainRequirement	bise:PillarBAM , bise:PillarBIS ;
						bise:jobMarketShare		"0.03"^^xsd:decimal .


#################################################################
#
#    Daten zu den beteiligten Hochschulen (wird später aus biseSchema entfernt)
#
#################################################################    


###  http://akwi.de/ns/bise#THBrandenburg

bise:THBrandenburg		a 						schema:CollegeOrUniversity ;
						skos:prefLabel			"Technische Hochschule Brandenburg"@de ;
						skos:prefLabel			"Brandenburg University of Applied Sciences"@en ;
						skos:altLabel			"THB"@de ;
						schema:url				"http://th-brandenburg.de" ;
						schema:location			dbp:Brandenburg_an_der_Havel .
						
						
						
###  Spezifikation der Ressource dbp:Brandenburg_an_der_Havel

dbp:Brandenburg_an_der_Havel  a					schema:Place ;
						skos:prefLabel			"Brandenburg an der Havel"@de ;
						skos:prefLabel			"Brandenburg at Havel"@en ;
						schema:geo				_:id1 .
_:id1					a						schema:GeoCoordinates ;
						schema:longitude		"12.531644"^^xsd:float ;
						schema:latitude			"52.412529"^^xsd:float .


###  http://akwi.de/ns/bise#OTHRegensburg

bise:OTHRegensburg		a 						schema:CollegeOrUniversity ;
						skos:prefLabel			"Ostbayerische Technische Hochschule Regensburg"@de ;
						skos:prefLabel			"Regensburg University of Applied Sciences"@en ;
						skos:altLabel			"OTHR"@de ;
						schema:url				"http://www.oth-regensburg.de" ;
						schema:location			dbp:Regensburg .
						

###  Spezifikation der Ressource dbp:Regensburg

dbp:Regensburg			a						schema:Place ;
						skos:prefLabel			"Regensburg"@de ;
						skos:prefLabel			"Regensburg"@en ;
						schema:geo				_:id2 .
_:id2					a						schema:GeoCoordinates ;
						schema:longitude		"12.071120"^^xsd:float ;
						schema:latitude			"49.016578"^^xsd:float .


###  http://akwi.de/ns/bise#HSFulda

bise:HSFulda			a 						schema:CollegeOrUniversity ;
						skos:prefLabel			"Hochschule Fulda"@de ;
						skos:prefLabel			"Fulda University of Applied Sciences"@en ;
						skos:altLabel			"HSFulda"@de ;
						schema:url				"http://hs-fulda.de" ;
						schema:location			dbp:Fulda .


###  Spezifikation der Ressource dbp:Fulda

dbp:Fulda				a						schema:Place ;
						skos:prefLabel			"Fulda"@de ;
						skos:prefLabel			"Fulda"@en ;
						schema:geo				_:id3 .
_:id3					a						schema:GeoCoordinates ;
						schema:longitude		"9.688638"^^xsd:float ;
						schema:latitude			"50.564444"^^xsd:float .

