<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
         xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
         xmlns:dc11="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
         xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
         xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
         xmlns:schema="http://schema.org/"
         xmlns:ns0="http://akwi.de/ns/bise#">

  <owl:Ontology rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#">
    <dc11:creator>Vera G. Meister</dc11:creator>
    <dc11:title>BISE Ontologie</dc11:title>
    <rdfs:label xml:lang="de">bise Ontologie</rdfs:label>
    <dc11:description rdf:resource="https://cloud.githubusercontent.com/assets/12979822/12887521/3b23d460-ce75-11e5-8d36-e0fd7781bea6.png"/>
    <dc11:description>Im Mittelpunkt steht die Klasse für die WI-Studiengänge: BISEDegreeProgram (BISE steht für Business and Information Systems Enginieering – eine übliche englischsprachige Bezeichnung für Wirtschaftsinformatik). Die Wiederverwendung von Standardvokabular-Elementen gilt in der Ontologie-Entwicklung als weithin akzeptierte gute Praxis. Auf dem Gebiet der Annotation von Webseiten ist primär schema.org zu berücksichtigen. Das zentrale Konzept “WI-Studiengang” jedoch ist zu spezifisch und – zumindest zum jetzigen Zeitpunkt – nicht Bestandteil dieses Vokabulars. Leider kennt schema.org aktuell auch kein Konzept „Studiengang“. Deshalb wählten wir zur semantischen Einordnung der zentralen Klasse das generische Konzept Service. In der Tat kann ein Studiengang als ein Dienst angesehen werden, den eine Hochschule anbietet. Das lässt sich in schema.org gut abbilden. Es gibt die Klasse CollegeOrUniversity welche als Range der Object Property provider im Hinblick auf die Klasse BISEDegreeProgram auftritt. Letzere erbt die genannte Property von der übergeordneten Klasse Service. Da wir daran interessiert sind, bestimmte qualitative Eigenschaften von WI-Studiengängen zu explizieren und zu analysieren, im Einzelnen die Ausprägung der WI-Säulen und die Qualifikation für bestimmte Tätigkeitsfelder, brauchen wir drei weitere spezifische (nicht-Standard) Klassen BISEPillarShare, BISEMajor und BISEJobProfile. Die beiden letzteren sind Unterklassen von schema:QualitativeValue und beide sind mit dem Studiengang über die Standard-Property schema:valueReference verbunden. Die Relation zwischen diesen beiden spezifischen Klassen kann als educationRequirements modelliert werden, einer weiteren Standard-Property aus schema.org. Die Klassifikation als schema:QualitativeValue impliziert einen Enumerationstyp für beide Klassen, d. h. sie verfügen über eine vordefinierte Anzahl von Instanzen (auch Named Individuals genannt), die alle möglichen Ausprägungen des zentralen Dienstes im Hinblick auf eine qualitative Eigenschaft abdecken. Diese vordefinierten Instanzlisten sind zum einen die von der GI definierten Säulen der WI sowie die von der AA publizierten Tätigkeitsfelder für IT-Fachleute. Die Klasse BISEPillarShare dient dazu, die Anteile der drei Säulen an einem konkreten Curriculum darstellen zu können. Dafür werden ferner drei proprietäre Datenrelationen pillarCSC, pillarBAM und pillarBIS genutzt, die als zusammengehöriger Block einer Blank Node vom Typ BISEPillarShare zugeordnet werden. Weitere Elemente der Ontologie sind leicht nachzuvollziehen. Nahezu alle Elemente sind schema.org entnommen.</dc11:description>
    <dc11:date rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2016-02-07</dc11:date>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Die BISE Ontologie ist eine Schema-Ontologie (T-Box) für den Studienführer Wirtschaftsinformatik an Fachhochschulen in der DACH-Region (StudyScout). Sie hat zum Ziel die Suche nach geeigneten Studiengängen im Hinblick auf Schwerpunkte des Studiums sowie auf Tätigkeitsfelder, für die der Studiengang bevorzugt ausbildet, zu unterstützen. Die Ontologie basiert zu weiten Teilen auf geeigneten Klassen und Properties des schema.org-Vokabulars. Die jeweilige Verwendung der Entitäten im Rahmen des StudyScout wird bei jeder Entität ausgeführt. StudyScout ist aktuell ein Forschungs- und Entwicklungsprojekt an der FH Brandenburg. Es wird unterstützt vom AKWI (Arbeitskreis Wirtschaftsinformatik an Fachhochschulen im deutschsprachigen Raum).	</rdfs:comment>
    <owl:versionInfo xml:lang="de">v 0.5 - im Vergleich zu v 0.4: Änderung der Bezeichnung: alt bise:BISEPillar jetzt bise:BISEMajor. Einführung einer neuen Klasse bise:BISEPillarShare, deren Instanzen als kompakte Blank-Node mit drei zugeordneten Data-Properties für die Anteile der drei Säulen in einem Studiengang den Studiengang in dieser Hinsicht charakterisieren.</owl:versionInfo>
    <dc11:rights>Diese Ontologie unterliegt der Creative Commons Attribuition Licence - http://creativecommons.org/licenses/by/3.0 .</dc11:rights>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">bise-Ontologie</skos:prefLabel>
  </owl:Ontology>

  <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition">
  </owl:AnnotationProperty>

  <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#prefLabel">
  </owl:AnnotationProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/educationRequirements">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <rdfs:range rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEMajor"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zur Darstellung des Mappings zwischen einem Tätigkeitsprofil der AA und einer Säule der Wirtschaftsinformatik (nach GI). Die Existenz eines solchen Mappings ist wie folgt zu interpretieren: die adressierte(n) Säule(n) der WI sind Bildungsvoraussetzungen für das betrachtete Tätigkeitsprofil.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>educationRequirements</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bildungsvoraussetzungen</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">educational requirements</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/geo">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://schema.org/Place"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Definiert einen leeren Knoten (Container) zur Aufnahme der Geodaten: longitude und latitude. Damit treten die beiden als zusammengehöriges Paar auf. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um den Standort des WI-Studiengangs an einer Hochschule zu adressieren.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>geo</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Definiert einen leeren Knoten (Container) zur Aufnahme der Geodaten: longitude und latitude. Damit treten die beiden als zusammengehöriges Paar auf.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Geodaten</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">geo data</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/itemReviewed">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://schema.org/Rating"/>
    <rdfs:range rdf:resource="http://schema.org/Service"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Gegenstand der einer spezifizierten Begutachtung (einem Rating oder einem Ranking) unterzogen wurde. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um das Rating/Ranking eines WI-Studiengangs an einer Hochschule darzustellen.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>itemReviewed</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Gegenstand der einer spezifizierten Begutachtung (einem Rating oder einem Ranking) unterzogen wurde.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Gegenstand der Begutachtung</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">reviewed item</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/location">
    <rdfs:range rdf:resource="http://schema.org/Place"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Der bzw. ein Standort einer Organisation, einer Veranstaltung oder eines Vorgangs. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um den Standort des WI-Studiengangs an einer Hochschule darzustellen.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>location</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Der bzw. ein Standort einer Organisation, einer Veranstaltung oder eines Vorgangs.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Standort</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">location</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/provider">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:range>
      <owl:Class rdf:about="http://schema.org/CollegeOrUniversity">
        <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Hochschule in der DACH-Region ist eine Fachhochschule, eine Universität oder eine andere höhere Bildungseinrichtung. Diese Schema-Ontologie beschränkt sich auf Fachhochschulen in der DACH-Region, die Studiengänge der Wirtschaftsinformatik anbieten</rdfs:comment>
        <rdfs:label>CollegeOrUniversity</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Eine Hochschule in der DACH-Region ist eine Fachhochschule, eine Universität oder eine andere höhere Bildungseinrichtung.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Hochschule</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">college or university</skos:prefLabel>
      </owl:Class>
    </rdfs:range>

    <rdfs:comment xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem Dienst und seinem Anbieter, hier zwischen einem Studiengang und der anbietenden Hochschule.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>provider</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Objektrelation zwischen einem Dienst und seinem Anbieter, hier zwischen einem Studiengang und der anbietenden Hochschule.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">has provider</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">hat Anbieter</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://schema.org/valueReference">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:range rdf:resource="http://schema.org/QualitativeValue"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird verwendet, um die Eigenschaften eines Studienganges im Hinblick auf Schwerpunkte des Studiums (hier als Blank Node mit zugeordneten Data-Properties für die Anteile der Säulen) sowie auf Tätigkeitsfelder, für die der Studiengang bevorzugt ausbildet, darzustellen.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>valueReference</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Verweis auf den Wert</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">value Reference</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:ObjectProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#bisePillar">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:range rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEPillarShare"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Definiert einen leeren Knoten (Container) zur Aufnahme der Anteile der drei Säulen am Curriculum (bise:pillarCSC, bise:pillarBAM und bise:pillarBIS). Damit treten die drei als zusammengehöriges Triple auf. Diese proprietäre Relation wird in dieser Ontologie verwendet, um den/die Schwerpunkt(e) eines Studiengangs zu ermitteln sowie die Anteile der Säulen darzustellen.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>bisePillar</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Definiert einen leeren Knoten (Container) zur Aufnahme der Anteile der drei Säulen am Curriculum (bise:pillarCSC, bise:pillarBAM und bise:pillarBIS). Damit treten die drei als zusammengehöriges Triple auf.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteile WI-Säulen</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">bise pillar data</skos:prefLabel>
  </owl:ObjectProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#cpECTS">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:comment>Dient der Darstellung der ECTS-Punkte für einen Studiengang.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>cpECTS</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">ECTS credit points</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Kreditpunkte nach ECTS</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#jobMarketShare">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <rdfs:comment>Dient der Darstellung des Anteils eines Tätigkeitsprofils am Gesamtarbeitsmarkt für Informatiker. Basiert auf Daten der Agentur für Arbeit, Nürnberg.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>jobMarketShare</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteil am Arbeitsmarkt</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">job market share</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#pillarBAM">
    <rdfs:comment>Weist den prozentualen Anteil von BWL-Modulen im Curriculum eines WI-Studiengangs aus. Diese Datenrelation wird immer in Verbindung mit Ressourcen der Klasse bise:BISEPillarShare verwendet, die über die Standardrelation schema:valueReference mit einem WI-Studiengang verbunden ist. </rdfs:comment>
    <rdfs:label>pillarBAM</rdfs:label>
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEPillarShare"/>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteil der BWL-Säule</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">share of the Business Administration pillar</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#pillarBIS">
    <rdfs:comment>Weist den prozentualen Anteil von reinen WI-Modulen im Curriculum eines WI-Studiengangs aus. Diese Datenrelation wird immer in Verbindung mit Ressourcen der Klasse bise:BISEPillarShare verwendet, die über die Standardrelation schema:valueReference mit einem WI-Studiengang verbunden ist. </rdfs:comment>
    <rdfs:label>pillarBIS</rdfs:label>
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEPillarShare"/>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteil der reinen WI-Säule</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">share of the genuine Business Information Systems pillar</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#pillarCSC">
    <rdfs:comment>Weist den prozentualen Anteil von Informatik-Modulen im Curriculum eines WI-Studiengangs aus. Diese Datenrelation wird immer in Verbindung mit Ressourcen der Klasse bise:BISEPillarShare verwendet, die über die Standardrelation schema:valueReference mit einem WI-Studiengang verbunden ist. </rdfs:comment>
    <rdfs:label>pillarCSC</rdfs:label>
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEPillarShare"/>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteil der Informatik-Säule</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">share of the Computer Science pillar</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#stPeriodOfStudy">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:comment>Dient der Darstellung der Regelstudienzeit eines Studiengangs in Semestern.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>stPeriodOfStudy</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Regelstudienzeit</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">standard period of study</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://schema.org/latitude">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Referenziert die geografische Breite einer Ressource. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Geokoordinaten einer Hochschule darzustellen. Diese Standardrelation wird immer nur in Verbindung mit der Objektrelation schema:geo verwendet.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>latitude</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Die geografische Breite einer Ressource.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">geografische Breite</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">latitude</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://schema.org/longitude">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Referenziert die geografische Länge einer Ressource. Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Geokoordinaten einer Hochschule darzustellen. Diese Standardrelation wird immer nur in Verbindung mit der Objektrelation schema:geo verwendet.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>longitude</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Die geografische Länge einer Ressource.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">geografische Länge</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">longitude</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://schema.org/ratingValue">
    <rdfs:domain rdf:resource="http://schema.org/Rating"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um das Ranking einer Hochschule darzustellen.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>ratingValue</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein numerischer oder alphanumerischer (klassifizierter) Wert eines im Rahmen eines Ratings begutachteten Gegenstandes.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ratingwert</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">rating value</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:DatatypeProperty rdf:about="http://schema.org/url">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Diese Standardrelation wird in dieser Ontologie verwendet, um die Internetseiten der Hochschulen sowie die Angebotswebseiten zu den relevanten Studiengängen zu referenzieren.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>url</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Referenziert eine URL zu einer Ressource. Verweist auf weiterführende Informationen, Dokumente, Zugänge etc.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">URL</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">url</skos:prefLabel>
  </owl:DatatypeProperty>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#BISEBachelor">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Bachelor-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>BISEBachelor</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Bachelor-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Bachelor Wirtschaftsinformatik</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">bachelor in Business &amp; Information Systems Engineering</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://schema.org/QualitativeValue"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Tätigkeitsprofil ist gekennzeichnet durch eine Gruppe von ähnlichen beruflichen Tätigkeiten, die einer Branche oder einem Fachgebiet zugeordnet werden können. Diese Schema-Ontologie beschränkt sich auf die von der BA für Arbeit klassifizierten Tätigkeitsprofiler (Tätigkeitsprofile) für Informatiker: Informatik, Beratung, IT-Administration, Software-Entwicklung und IT-Management.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>BISEJobProfile</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Tätigkeitsprofil ist gekennzeichnet durch eine Gruppe von ähnlichen beruflichen Tätigkeiten, die einer Branche oder einem Fachgebiet zugeordnet werden können.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">job profile</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#BISEMaster">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Master-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>BISEMaster</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Master-Studiengang Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Master Wirtschaftsinformatik</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">master in Business &amp; Information Systems Engineering</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#BISEMajor">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://schema.org/QualitativeValue"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Die Gesellschaft für Informatik (GI) hat drei Hauptsäulen eines Wirtschaftsinformatik-Studienganges identifiziert: Informatik, BWL und genuine Wirtschaftsinformatik. Ein Schwerpunkt eines Studiengangs wird dann impliziert, wenn die Analyse des Modulhandbuchs einen Anteil von mehr als 30 % für die betreffende Säule ergibt. Die Anteile werden über entsprechende proprietäre Datenrelationen ausgegeben, die im Block auf eine Blank Node vom Typ bise:BISEPillarShare angewandt werden.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>BISEMajor</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Gesellschaft für Informatik (GI) hat drei Hauptsäulen eines Wirtschaftsinformatik-Studienganges identifiziert: Informatik, BWL und genuine Wirtschaftsinformatik.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">Major(s) of a study program of Business and Information Systems Engineering</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schwerpunkt(e) eines Wirtschaftsinformatik-Studiengangs</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#BISEPillarShare">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Dreiwertiger Vektor (Triple), der die Anteile eines Studiengangs (Curriculums) an den drei Säulen der Wirtschaftsinformatik ausweist.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>BISEPillarShare</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Dreiwertiger Vektor (Triple), der die Anteile eines Studiengangs (Curriculums) an den drei Säulen der Wirtschaftsinformatik ausweist.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Anteile der WI-Säulen am Curriculum</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">bise pillar shares with respect to curriculum</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#CSCMasterFocusBISE">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Master-Studiengang Informatik mit Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>CSCMasterFocusBISE</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Master-Studiengang Informatik mit Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik an einer Fachhochschule in der DACH-Region.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Master Informatik mit Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">master in Computer Science with focus on Business &amp; Information Systems Engineering</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#DegreeProgram">
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://schema.org/Service"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Studiengang ist ein komplexes, staatlich geordnetes und akkreditiertes akademisches Ausbildungsprogramm an einer Hochschule. Diese Schema-Ontlogie beschränkt sich auf die Studiengänge Wirtschaftsinformatik Bachelor und Master bzw. auf Studiengänge, die einen Schwerpunkt Wirtschaftsinformatik anbieten.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>DegreeProgram</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Studiengang ist ein komplexes, staatlich geordnetes und akkreditiertes akademisches Ausbildungsprogramm an einer Hochschule.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Studiengang</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">degree program</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://schema.org/Place">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein Place ist Ding, dass eine zu einem gewissen Grade fixierte, physikalische Ausdehnung hat. In dieser Ontology wird diese Klasse für die Abbildung der Hochschulstandorte verwendet.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>Place</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Ein Ding, dass eine zu einem gewissen Grade fixierte, physikalische Ausdehnung hat.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Ort</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">place</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://schema.org/QualitativeValue">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Qualitative Werte erlauben die Beurteilung eines Produktes, Dienstes oder einer Entität im Hinblick auf wesentliche Werte oder Nutzungseigenschaften dieser Entität. In dieser Schema-Ontologie stehen Wirtschaftsinformatik-Studiengänge im Fokus. Die von der GI identifizierten drei Säulen der Wirtschaftsinformatik sowie die von der Agentur für Arbeit ausgewiesenen fünf Tätigkeitsprofile für Informatiker (inkl. Wirtschaftsinformatiker) werden als qualitative Werte angesehen. Diese Klassifikation deklariert die Elemente als Enumerationen - was hier offensichtlich passt, da jeweils eine vordefinierte Menge an Instanzen gegeben ist.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>QualitativeValue</rdfs:label>
    <skos:definition xml:lang="de">Qualitative Werte erlauben die Beurteilung eines Produktes, Dienstes oder einer Entität im Hinblick auf wesentliche Werte oder Nutzungseigenschaften dieser Entität.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">qualitative value</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">qualitativer Wert</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://schema.org/Rating">
    <rdfs:comment xml:lang="de">In dieser Ontologie wird zunächst nur das CHE-Ranking abgebildet. Die Klasse Rating hat damit zunächst nur ein Individuum, kann aber natürlich bei Bedarf erweitert werden.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment>Rating</rdfs:comment>
    <rdfs:label>Rating</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Rating</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">rating</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:Class rdf:about="http://schema.org/Service">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Gegenstand dieser Ontologie sind Studiengänge der Wirtschaftsinformatik an Fachhochschulen in der DACH-Region. Diese können als Dienste dieser Einrichtungen angesehen werden.</rdfs:comment>
    <rdfs:label>Service</rdfs:label>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Dienst</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">service</skos:prefLabel>
  </owl:Class>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#JobProfileADM">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <schema:educationRequirements rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#MajorCSC"/>
    <ns0:jobMarketShare rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">0.19</ns0:jobMarketShare>
    <skos:definition xml:lang="de">Administration als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Netzwerke einrichten und betreuen; die IT von Unternehmen und Organisationen koordinieren und organisieren; IT-Systeme und Web-Anwendungen administrieren; Datenbanken einrichten und administrieren.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">JobProfile: administration</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil: Administration</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#JobProfileCON">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <schema:educationRequirements>
      <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#MajorBIS">
        <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEMajor"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die genuine Wirtschaftsinformatik als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik tellt einen Schwerpunkt im Studiengang Wirtschaftsinformatik dar.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schwerpunkt WI</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">major genuine business &amp; information systems engineering</skos:prefLabel>
      </owl:NamedIndividual>
    </schema:educationRequirements>

    <ns0:jobMarketShare rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">0.22</ns0:jobMarketShare>
    <skos:definition xml:lang="de">Beratung als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Systeme analysieren, Anwender beraten, IT-Produkte vertreiben.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">JobProfile: consulting</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil: Beratung</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#JobProfileINF">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <schema:educationRequirements rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#MajorCSC"/>
    <ns0:jobMarketShare rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">0.31</ns0:jobMarketShare>
    <skos:definition xml:lang="de">Informatik (i.e.S.) als Tätigkeitsprofil umfasst die folgenden Tätigkeiten: Hard- und Softwarelösungen oder komplexen IT-Systeme konzipieren, erstellen, installieren, betreuen oder erforschen.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">JobProfile: informatics</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil: Informatik</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#JobProfileITM">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <schema:educationRequirements>
      <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#MajorBAM">
        <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEMajor"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Die BWL als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik stellt einen Schwerpunkt im Studiengang Wirtschaftsinformatik dar.</skos:definition>
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schwerpunkt BWL</skos:prefLabel>
        <skos:prefLabel xml:lang="en">major business administration and management</skos:prefLabel>
      </owl:NamedIndividual>
    </schema:educationRequirements>

    <ns0:jobMarketShare rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">0.03</ns0:jobMarketShare>
    <skos:definition xml:lang="de">IT-Management als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: IT-Projekte, IT-Abteilungen, IT-Arbeitsgruppen führen; IT-Strategien entwickeln und umsetzen; IT-Governance verantworten.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">JobProfile: IT management</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil: IT-Management</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#JobProfileSWE">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEJobProfile"/>
    <schema:educationRequirements rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#MajorCSC"/>
    <ns0:jobMarketShare rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal">0.25</ns0:jobMarketShare>
    <skos:definition xml:lang="de">SW-Entwicklung als Tätigkeitsprofil für Informatiker umfasst die folgenden Tätigkeiten: Software konzipieren, entwickeln und programmieren.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">JobProfile: SW engineering</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Tätigkeitsprofil: SW-Entwicklung</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

  <owl:NamedIndividual rdf:about="http://akwi.de/ns/bise#MajorCSC">
    <rdf:type rdf:resource="http://akwi.de/ns/bise#BISEMajor"/>
    <skos:definition xml:lang="de">Die Informatik als eine der drei Säulen der Wirtschaftsinformatik stellt einen Schwerpunkt im Studiengang Wirtschaftsinformatik dar.</skos:definition>
    <skos:prefLabel xml:lang="de">Schwerpunkt Informatik</skos:prefLabel>
    <skos:prefLabel xml:lang="en">major computer science</skos:prefLabel>
  </owl:NamedIndividual>

</rdf:RDF>
